TITRE: L'UMP s'indigne contre un «Copé-bashing»
DATE: 2014-02-14
URL: http://www.lefigaro.fr/politique/2014/02/13/01002-20140213ARTFIG00395-l-ump-tente-de-faire-corps-face-aux-critiques-contre-cope.php
PRINCIPAL: 171992
TEXT:
Publié
le 13/02/2014 à 19:27
«Les propos haineux des membres du gouvernement sont profondément regrettables, a écrit Jean-François Copé dans un communiqué. Ils essaient de masquer par la violence des mots le déni de réalité.» Crédits photo : Sébastien SORIANO/Le Figaro
L'UMP fait corps autour de son président, attaqué de toutes parts après sa dénonciation du livre pour enfants Tous à Poil, accusé de défendre «la lutte des classes». Bernard Accoyer, ancien président de l'Assemblée nationale, a notamment demandé à François Hollande de «rappeler à l'ordre ses ministres».
Publicité
En bon connaisseur des usages politiques et des réflexes médiatiques, Jean-François Copé avait vu le coup venir. Certains à l'UMP pensent même qu'il l'a cherché en choisissant dimanche de planter une banderille sur le gouvernement avec sa dénonciation du livre pour enfants Tous à poil. «Il était tout fier d'avoir déniché ce bouquin», s'amusait même un proche au lendemain du «Grand Jury». Sur RTL, le président de l'UMP avait par la même occasion déploré le climat politique actuel et notamment les «attaques» de Manuel Valls . «Comment pourrais-je accepter toute la journée d'être traité de je-ne-sais-quoi, de complice du fascisme?», avait-il lancé. C'était avant la nouvelle polémique.
Quatre jours plus tard, Copé est servi. «Il a été encore une fois ridicule, caricatural», a expliqué le premier ministre Jean-Marc Ayrault , lui reprochant de «délirer». La ministre de la Santé Marisol Touraine l'a accusé de «surfer sur les inquiétudes et les tensions». «M. Copé se fait le porte-parole de groupes extrémistes», a dénoncé le ministre de l'Éducation nationale Vincent Peillon . «Il tient exactement le même langage, il valide la pensée du Front national», a encore estimé le ministre du Travail Michel Sapin .
La réplique de l'UMP ne s'est pas fait attendre: sept communiqués mercredi. «Après le Sarkozy bashing, le Copé bashing?», s'interroge le vice-président de l'UMP Roger Karoutchi , en brocardant la «noria de ministres» pour qui Jean-François Copé est devenu «le nouveau grand Satan à dénoncer, à pourfendre, à mortifier». Peu enclin à monter au créneau pour l'ancien président du groupe UMP avec qui il entretient d'exécrables relations, Bernard Accoyer a demandé à François Hollande de «rappeler à l'ordre ses ministres».
«Qu'est-ce qu'on retiendra de l'intervention de Copé ? Les Français retiendront que l'UMP jette ses forces dans une croisade contre un livre pour enfants au tirage confidentiel»
Un ancien ministre UMP
Jérôme Chartier , proche de François Fillon, juge la «réaction des socialistes complètement démesurée»: «Il faut vraiment qu'ils soient à la peine pour tenir de tels propos sur un sujet qui mérite quand même une discussion», note le député du Val-d'Oise. «Nous sommes du côté du bon sens et je suis solidaire de ce qu'a fait Copé parce que la situation inquiète beaucoup de familles», ajoute son collègue des Alpes-Maritimes Éric Ciotti .
Copé lui-même a adressé un communiqué à l'AFP mercredi: «Les propos haineux des membres du gouvernement sont profondément regrettables, écrit-il. Ils essaient de masquer par la violence des mots le déni de réalité.» Pour autant, la démarche de Copé ne fait pas l'unanimité au sein de l'UMP. «Un peu de nuance ferait du bien au débat public», a expliqué Benoist Apparu jeudi sur RTL. «Essayons d'avoir des débats apaisés», a conseillé le député de la Marne en s'adressant à ceux qui, «à droite comme à gauche, mettent un peu trop d'huile pimentée sur le feu». «Qu'est-ce qu'on retiendra de l'intervention de Copé?, s'interroge un ancien ministre. Nos solutions pour la relance économique, l'enjeu des municipales? Non. La bêtise du gouvernement? Même pas. Les Français retiendront que l'UMP jette ses forces dans une croisade contre un livre pour enfants au tirage confidentiel.» Ce qui n'a pas empêché le patron de l'UMP d'enfoncer le clou jeudi dans Le Grand Forum d'Europe 1, en affirmant que ce livre a été conseillé à des fins politiques, pour «la défense de la lutte des classes».
Derrière les critiques, c'est toujours la légitimité de Copé à la présidence qui est pointée. «Ce qui nous manque principalement à l'UMP, c'est un chef», a ainsi estimé Benoist Apparu. «Jean-François doit quand même essayer de comprendre que lorsqu'il s'exprime maintenant, il le fait au nom de toute notre famille politique et pas simplement pour faire du buzz et soigner ses sondages», juge un parlementaire non-aligné. «Encore faudrait-il qu'il y ait confusion entre Copé et l'UMP, répond un autre. Depuis un an, tout le monde fait bien la différence. Alors si sa stratégie de com' pour la semaine, c'était Tous à poil, tant mieux pour lui.»
